\input svartasjal-macros

\input titlepage


\vfil\break

\linetocenter={söker sin helhet i det stora kaos}
\startpoem
Två själar möts
söker sin helhet i det stora kaos
som kallas Livet
Den del av min själ
som saknas
verkar Du bära på. 
Jag speglar mig i glansen av
Din själ
I våra likheter.
Du ser mig

Så som jag ser Dig
Aldrig har jag känt mig så hel.
Älskad. Villkorslöst.
Ömsesidigt.

Magnetism.
\stoppoem

\linetocenter{Av någon anledning har våra vägar mötts}
\startpoem
Vem är Du?
Av någon anledning har våra vägar mötts
och jag undrar vad Gud menar med det.
Ska jag lära mig något?
Är det en prövning?
Är vi själsfränder?
För det är svårt att möta Dig.
Det gör ont och det skaver.
Allt blir både lätt och svårt på 
samma gång.
Vem är Du? 
Du som tar en del av min själ – 
och inte verkar vilja ge 
Tillbaka den.
\stoppoem

\linetocenter{It triggers all kinds of feelings –}
\startpoem
The lyrics of Fields of Gold
runs through my mind 
On repeat.
It triggers all kinds of feelings –
Inside my soul
I shiver at the thought of you.
Of your soul that reflects on mine.
Of the things that we share.
You always leave me
wondering –
Why?




The law of attraction.
Could be a curse or
A blessing.
Magnetic.
Toxic.
And everything 
In between.
\stoppoem

\linetocenter{Jag söker svaren men det är inte}
\startpoem
Gud – Dina vägar äro 
outgrundliga.
Fastän jag har min 
Tro och tillit till Dig
Lämnar Du mig oftast 
Undrande.
Jag söker svaren men det är inte
Enkelt.
Svårt och komplicerat
I ett nystan av tankar och 
Känslor 
som kallas
Livet.
\stoppoem

\linetocenter{I det stora allt vi lever i.}
\startpoem
Ett ögonblick
endast en kort sekund
I det stora allt vi lever i.
Två själar möts
och tiden står
Stilla.
Allt annat virvlar runt.
Berör.
Stör.
Känslor i kaos.
Tankar som slår
Kullerbyttor
medan Gud tittar på.
\stoppoem

\linetocenter{Från Inget till att vilja ha och begära}
\startpoem
Beroende.
Det gick fort.
Från Inget till att vilja ha och begära
Allt.
Du väckte något i djupet av min själ.
Något som jag inte visste att jag 
Behövde.
Längtade efter.
Ett område som varit vilande.
Dött.
Blev levande igen.
Jag hittade en del av 
Min själ 
i Dina ögon
När Du 
Såg mig.
\stoppoem

\linetocenter{Längtan efter den tonen som också hörs}
\startpoem
Du slår an en ton inom mig.
En klang i min själ som jag
sällan hör.
Längtan efter den tonen som också hörs
I din själ
När jag ser Dig.
Hör Dig.
Rör Dig.


En undran 
när två själar möts – 
Väcker även jag något i Dig?
Letar Din själ också efter
en del av sig själv i mig
När Du ser mig
Hör mig
Rör mig.
\stoppoem

\linetocenter{Allt vi gör som vi inte kan hjälpa.}
\startpoem
Gud – när Du blickar ner på oss
Ser Du vad vi är.
Allt vi känner
Allt vi gör som vi inte kan hjälpa.
Själar som hittat 
varandra.
Dragningen.
Lockelsen.
Prövningen.
Vad tänker Du Gud om allt detta?
Jag lägger det i Dina händer.
All min oro.
All min längtan.
Alla mina känslor som
Sliter
Riskerar att trasa sönder
Den själ som just blivit 
Hel.
\stoppoem

\linetocenter{Något väldigt rent och vackert}
\startpoem
Din själ
rör vid mitt inre.
Tränger in
Ockuperar mig.
Påstår att våra själar är
Ett.
Upptar mina tankar
Kidnappar mina känslor
Lämnar mig i tvivel.
Lämnar mig i konflikt.
Något väldigt rent och vackert
Balanserar
Riskerar att förvandlas
till dess motsats
om jag snubblar.
Vacklar.
Faller.
\stoppoem

\linetocenter{Samförstånd och}
\startpoem
Våra händer
flätas samman
likt ett 
Älskande par
när våra själar 
Möts.
Vi ser varandra
Hör varandra
i Kärlek, 
Samförstånd och
Respekt.
Våra händer
flätas samman.
\stoppoem

\linetocenter{Ser Du den som dyrbar, värdefull?}
\startpoem
Hela min existens
Skälver 
i Din närvaro.
Invaderad.
En del av min själ har Du tagit 
i besittning.
Vad Du tänker göra med den
har jag ingen aning om.
Ser Du den som dyrbar, värdefull?
Eller leker Du med den?
Invaderad.
Utlämnad och sårbar.
Hela min existens 
Skälver.
\stoppoem

\linetocenter{på jakt efter ruset, kicken}
\startpoem
Som en Sökare,
på jakt efter ruset, kicken
Jag letar igenom,
lever mig igenom
våra möten
Samtal
Blickar
Ord.
I mina tankar finns
Du.
Beröringen
när våra själar
nuddar vid
varann.
\stoppoem

\linetocenter{every thought that I am not capable}
\startpoem
My mind
On repeat.
Every word,
every touch from you
Echoes within my soul.
Stirs up every feeling,
every thought that I am not capable
to organize
in my mind
on repeat.
\stoppoem

\linetocenter{Skakar om min själ och hela mitt inre}
\startpoem
Du kom med vårvindar friska.
Rufsar om mitt hår.
Skakar om min själ och hela mitt inre
sätter Du i blom. 
Du kom med hopp 
om en sommar – 
Snälla låt mig glömma 
att det kommer en höst
och en 
Vinter.
\stoppoem

\linetocenter{och jag förmår ej lyfta bort den}
\startpoem
Tystnad.
Välkommet lugn
eller en oinbjuden gäst.
Lidande.
När ska Du tala igen?
Till mig som ser Dig
Till mig som hör Dig
Rör Dig.
Tung tystnad
och jag förmår ej lyfta bort den
på egen hand.
Tala till mig.
Jag ser Dig. 
Hela Dig.
\stoppoem

\linetocenter{Omständigheter gjorde det möjligt.}
\startpoem
Det var dags nu.
Något gjorde att ögonblicket blev
Möjligt.
Omständigheter gjorde det möjligt.
Saker och ting
föll på plats 
som bitar i ett 
Pussel
Möttes våra själar 
Igen.


Brännmärkt.
Svidande smärta i djupet av 
mitt jag
finns Du
rubbar mig ur mitt läge
Får mig ur balans.
Brännmärkt.
Du satte ett avtryck
i min själ som aldrig försvinner.
Brinner i djupet
av det som är 
Jag.
Genom en stängd dörr i min själ
hittade jag tillbaka till dikterna igen.
Fann orden och 
Befrielsen i detta.
Jag fångar känslorna, tankarna.
Sätter fast dem som 
Ord på papper
för att bättre kunna se dem.
Betrakta dem 
och kanske på så sätt förstå dem 
lite bättre.
Du öppnade den stängda Dörren
och jag fann min själ
Igen.
\stoppoem

\linetocenter{när  hela mitt inre är i uppror.}
\startpoem
Jag vilar i tillit i Din famn.
Fast vila kanske är fel ord
när  hela mitt inre är i uppror.
En själens jordbävning 
Och ändå – Din famn
som är trygg
Du som är stark.
Min räddning
Min tillflykt
Min Gud.
\stoppoem

\linetocenter{Kan jag ens stå upp om jag kliver av nu}
\startpoem
Jag har aldrig tyckt om att åka karusell. 
Men nu – en själens berg- och dalbana
både skrämmer och lockar.
Pockar på min uppmärksamhet.
Gör mig upprymd
Levande
Trevande
efter svaret, för frågorna åker med
i tumultet, i kaoset.
Köpte jag ens en biljett?
Kan jag ens stå upp om jag kliver av nu
på darrande ben från
Själens berg- och dalbana.
\stoppoem

\linetocenter{och aldrig vilja släppa taget}
\startpoem
Släppa taget
Kasta sig ut i 
Det okända
som ändå är en trygg famn.
Tillit.
Värme.
En känsla av ömsesidighet.
Vågar jag?
Visshet om att landa mjukt
i Din varma, trygga famn
och aldrig vilja släppa taget
Igen. 
\stoppoem

\linetocenter{en trygg famn omfamnar mig}
\startpoem
Sluter mina ögon.
Bakom mina ögonlock – Du.
Du som ser mig
Hör mig
Berör mig
Stör mig.
Bilden av Dig
en trygg famn omfamnar mig
Lämnar mig inte
Du ser hela mig. 
Du ser in i mig.
Du ser ner i djupet av
Min själ.
\stoppoem

\linetocenter{when my soul rests in your arms.}
\startpoem
Silence.
Comfort.
My soul rests in your arms.
Words,
understanding
My mind awakens 
in your presence.
Inspires me.
Brings me joy and
happiness
when my soul rests in your arms.
Silence.
No words needed.
Only comfort
and rest.
\stoppoem

\linetocenter{Jag skriker efter räddning och}
\startpoem
Du rör mig
Förstör mig
Får mig att undra
Får mig att grubbla
Snubbla över det som varit
min trygghet.
Min själ – min fasta punkt
Det som är jag, mitt innersta
Väsen
Berör Du
Hör Du?
Jag skriker efter räddning och
Lugn
När Du 
Förstör mig.
\stoppoem

\linetocenter{Den hindrar, dröjer, drar ut på}
\startpoem
Den är min fiende just nu.
Tiden är inte min vän.
Den hindrar, dröjer, drar ut på
Smärtan
Lidandet
Längtan.
Nedräkning – när blir nu?
Väntan – min fiende.
Du är i vägen för min själ.
Blockerar min väg.
Förlamar mig.
\stoppoem

\linetocenter{Thoughts that trigger every point of}
\startpoem
Mystic.
Manic.
My mind is occupied with
Images of you.
Thoughts that trigger every point of
my soul to shiver.
Mystic memories of your soul
Echoes within me.
My manic mind is exhausted and 
Wreckless.
Needs to rest next to your
Soul.
\stoppoem

\linetocenter{Jag trodde inte att jag behövde berätta det för Dig.}
\startpoem
Jag trodde inte att jag behövde berätta det för Dig.
Jag är aldrig ensam.
Någon ville mitt liv.
Någon vakar över mig.
Någon ser hela mig.
Någon hör mig alltid.
Någon tröstar mig, håller mig i sin famn
Ända in i evigheten finns
Någon.
Jag är aldrig ensam.
Gud är alltid närmast.
I honom har jag min 
Tillit
Trygghet och 
Tro.
\stoppoem

\linetocenter{Det är Din famn jag återvänder till.}
\startpoem
Om igen.
Alltid.
Det är Din famn jag återvänder till.
Tankar kraft och
Kärlek.
Lämnar mina bekymmer och min
oro hos Dig.
I Dina händer 
om igen. 
Så omfamna mig.
Omslut mig.
Om igen och 
Alltid.
\stoppoem

\linetocenter{och fastän det inte finns några avstånd}
\startpoem
Det finns inga avstånd.
Mina tankar är hos Dig.
Min själ når Din på nära håll
och fastän det inte finns några avstånd
sliter det i mig. 
Jag lider.
Plågas när vi inte kan
nudda vid varann.
Fastän det inte finns några avstånd, 
hindrar  tiden oss. 
Den fysiska kroppen gränsar av,
skärmar av våra själar. 
\stoppoem

\linetocenter{Lämnar mig inkapabel till att ta mig därifrån.}
\startpoem
Du har tagit mina tankar och känslor
som gisslan.
Invaderad av det som är Du – Din själ
Hela Ditt väsen skakar mig i grunden.
Lämnar mig inkapabel till att ta mig därifrån.
En del av min själ är kvar hos Dig.
Fången
och vill inte lämna,
jag rämnar inför det faktum att jag är
Chanslös
Förlorad
i Din själ.
\stoppoem

\linetocenter{Missbruket om det är det som }
\startpoem
Du – en drog
utan Dig 
lider jag nöd
Själens död
Ruset försvinner
Färgerna bleknar.
Jag tvekar inför  
Missbruket om det är det som 
det är.
Hur hamnade jag här?
Insnärjd
Intrasslad
I Din famn
I Din själ
Begär
Du – en drog.
\stoppoem

\linetocenter{Inser att själen inte var så ljus ändå}
\startpoem
Trassel.
Vem kan sortera alla känslor?
De far runt som yra virvelvindar
i mitt inre.
Stökar till,
rör runt.
Vad är sant?
En gordisk knut tar plats i min själ.
Mitt inre mörknar.
Uppgiven.
Inser att själen inte var så ljus ändå
utan lika svart som den natt
Då vi möttes. 
\stoppoem

\linetocenter{Every step seems to bring me closer to you.}
\startpoem
Walking.
Searching for peace of mind.
Rest for my heart and soul. 
Every step seems to bring me closer to you.
Walking.
Embracing the time that goes by.
Every second brings me closer to you.
Walking.
With emotions and thoughts of you.
It is a dead end, no turning back.
Walking.
Searching for your soul
and a piece of mine.
\stoppoem

\linetocenter{I can not avoid the fact that I am}
\startpoem
A leap of Faith into
your arms and I wonder why?
I can not avoid the fact that I am
Falling
Waiting to be caught up by you,
by your soul.
A leap of Faith
Is it worth the risc?
The possibility of 
Getting hurt
Losing you
Falling.
\stoppoem

\linetocenter{Wanting me near in your arms}
\startpoem
What a fool I am
Daydreaming
Smiling
Spending my time 
thinking of you.
What a fool you are
encouraging me
Smiling towards me
Wanting me near in your arms
No harm will ever come to us
if we just keep 
Daydreaming
Smiling
Spending our time
thinking of eachother.
We are such fools.
\stoppoem

\linetocenter{accepting the fact that I may be}
\startpoem
Your presence 
hovering over me like a hawk
Searching for a weak spot.
Searching for my soul.
Waiting to attack.
Watching you
Watching out
leaving the fear behind
accepting the fact that I may be
an easy prey
Waiting to be absorbed in you.
Losing a part of me and
My soul forever.
\stoppoem

\linetocenter{with my wrecked soul.}
\startpoem
Conflicted
Emotions that tear
my soul apart
Leaving me alone
with my wrecked soul.
What can I do?
Without you
my faith is gone
Conflicted
By emotions
that tear me
Apart.
\stoppoem

\linetocenter{Jag dras till Din själ eller rättare sagt –}
\startpoem
Förunderligt
Förfärligt det som jag ej kan förstå
Fullt ut.
Frågorna hopar sig
snärjer mitt inre.
Vad är meningen med detta?
Med allt?
Förunderligt och
förfärligt är det som jag känner.
En tillhörighet.
Jag dras till Din själ eller rättare sagt –
jag slits till den.
För jag har inget val.
Det är förunderligt och
Förfärligt.
\stoppoem

\linetocenter{allt jag plockat upp och förvarat,}
\startpoem
Vem kan ana
mitt allra innersta?
Djupet av min själ, det som är 
Jag.
Vem kan stå ut med bristerna?
Svagheterna?
Glädjen, upprymdheten,
Euforin
Vem kan ta emot det?
Vem vill?
Vem orkar bära
allt jag plockat upp och förvarat,
sparat i min
Svarta själ.
\stoppoem

\linetocenter{Av någon som gjort ett avtryck i mig}
\startpoem
Väntar, längtar
Våren gör sitt intåg
värmer frusen mark
strålar in i mörka sinnen
Minnen
Av någon som gjort ett avtryck i mig
I min själ
Rör mig
Stör mig
Väntar, längtar
på min väg går tankarna vilse
bland känslor som växer vilt
Tar över, invaderar
det som en gång var
Jag.
\stoppoem

\linetocenter{Emotions that awakens my soul}
\startpoem
Fields of gold, my sanctuary
A safe place
A moment in time
when souls connect
Reflects on the things we share
Fields of gold
when you hold
me in your arms
Embracing the Miracle of
Emotions that awakens my soul
in Fields of gold.
\stoppoem

\linetocenter{I kampen med att försöka tygla den, hålla den fast,}
\startpoem
Min själ,
jag trodde att jag hade koll på den.
Nu är den vild och 
Lever sitt eget liv.
Jag försöker hålla tillbaka den, tygla den men
den är bångstyrig och vild, känslosam och envis.
Min själ – spring inte ifrån mig.
Vill inte tappa bort den jag är.
I kampen med att försöka tygla den, hålla den fast,
inser jag att jag motarbetar mig själv, mitt innersta
Väsen
Som söker den del av min själ som 
Saknas.
\stoppoem

\linetocenter{Drunknar i Din själ och känner mig ändå}
\startpoem
Medveten om vart mina tankar går
Ändå går jag vilse i det virrvarr av
trådar som är mina minnen, känslor.
Rädslor.
Vilse på en stig som ändå leder till
Något.
Jag famlar
Ramlar
i Din famn.
Drunknar i Din själ och känner mig ändå
Räddad.
\stoppoem

\linetocenter{Lösryckta delar av det som en gång var}
\startpoem
Vandrar.
Skriver.
River.
Mitt innersta väsen förtvivlar
över det faktum att jag är vilse.
Själen går ej att tygla.
Likt en maskrosboll splittras den,
skingras i vinden.
Lösryckta delar av det som en gång var
Jag
Tvekar
Letar
Hittar jag någonsin alla delar igen?
Det verkar vara hos Dig som jag finner
Min själ igen.
\stoppoem

\linetocenter{Värmer mig i tryggheten i Din famn, i det}
\startpoem
Speglar mig i Dig, i Dina ögons glans
har jag ingen chans.
Du bär mig, lyfter min själ
som så många gånger varit på botten.
Värmer mig i tryggheten i Din famn, i det
Outtalade, villkorslösa som vi delar.
Helar våra själar
för ett ögonblick är jag komplett, hel.
Du ser mig som jag är
och jag kan inte blunda för det.
Du ser mig och ändå
förblir Dina ögon
Öppna.
\stoppoem

\linetocenter{Drunknar i vågor som slår mig mot stranden.}
\startpoem
Storm i mitt sinne
Min själ får ingen ro.
Drunknar i vågor som slår mig mot stranden.
Stillhetens frånvaro är märkbar och
Grym.
Storm i mitt inre,
tankarna far överbord
Försvinner i djupet
Drunknar i känslor
Var är min själ?
Var hittar jag ro och stillhet igen?
Min räddning – en trygg hamn
Det är Du.
\stoppoem

\linetocenter{Dumt är allt jag gör i Dina ögon.}
\startpoem
Tomhet. Vakuum.
Tystnaden rör sig likt en vålnad.
Skrämmer. 
Vart tog alla färger vägen?
Ljuset och sången dog.
Du log en gång och var nåbar.
Nu. 
Tomhet. Tystnad.
Som ett spöke talar Du stumt.
Dumt är allt jag gör i Dina ögon.
Fast jag bara försöker ge Dig
Ljuset och färgerna
Tillbaka.
\stoppoem

\linetocenter{Kasta Dig ut i ett hav av vitsippor,}
\startpoem
Vårvinden viskar:
Kom och lek med mig
Vi leker tafatt och kanske blir Du
Fångad.
Kasta Dig ut i ett hav av vitsippor,
förälska Dig i grönskan.
Glömskan – det finns ingen vinter
Vårvinden viskar:
Låt Dig bli berusad
Blomdoft och kärlek finns i 
Överflöd.
Vi leker tafatt
I ett vårskrik fann vi varandra
Igen.
\stoppoem

\linetocenter{tog Du min själ, mitt väsen i besittning.}
\startpoem
Dina ord har etsat sig fast
i mitt inre stannar de för
Evigt.
Som om Du visste exakt vilka ord
jag behövde
planterade Du dem med omsorg
i min själ.
Du – allt vad Du är har etsat sig fast
I mig
I min själ finns minnet av Dig kvar för
Evigt.
Som om Du visste
exakt vad jag behövde av Dig
tog Du min själ, mitt väsen i besittning.
\stoppoem

\linetocenter{Unnar mig en liten stund av frid och}
\startpoem
I ljuset av Din själ
värmer jag mig.
Unnar mig en liten stund av frid och
Lycka.
Solar mig i Dina ögons ljus.
Vilar i Din trygga famn.
Närheten som ger mig 
Näring
Lyfter mig.
Här får jag vara mig själv.
Här kan jag känna min själ.
Jag blir hel en liten stund
Hos Dig.
\stoppoem

\linetocenter{Det okända som ändå är så känt, bekant}
\startpoem
Tanken på att Du tänker på mig är 
Svindlande
Berusande
Förunderlig
Jag står på kanten av ett stup 
och aldrig har jag känt mig så levande
Älskad men samtidigt
Tvekan.
Vågar jag hoppa?
Det okända som ändå är så känt, bekant
Skrämmer, lockar, drar
Vem har svar på vad meningen var 
med vårt möte?
Tanken på att Du tänker på
Mig.
\stoppoem

\linetocenter{with a soulmate that keeps the missing piece.}
\startpoem
What is a soul if not complete?
The light of God, who you are within.
The thoughts and memories of
your life´s journey.
What is a soul that misses a piece of itself?
Only finding true meaning and glory
with a soulmate that keeps the missing piece.
Sharing eachother in the 
Light.
\stoppoem

\linetocenter{Eller att helt enkelt stanna kvar på kanten.}
\startpoem
Jag går på lina.
Ovanför – en ljusblå himmel.
Under mig en avgrund.
Jag går på lina fast jag kunde valt en bro
Eller att helt enkelt stanna kvar på kanten.
Något säger mig att linan bär och
Någon tror att jag klarar av det. 
Klarar mig över till andra sidan.
Avgrunden lockar.
Vilken lättnad att släppa allt.
Slippa balansera
Kasta mig ut
Falla.
\stoppoem

\linetocenter{Jag önskar att det smittade av sig på Dig.}
\startpoem
Får man känna så här? 
Vara sprudlande och glad
Omfamna livet och relationer
när inte Du gör det.
Jag önskar att det smittade av sig på Dig.
Vill se Dig le
Höra Ditt skratt
Känna Dina armar omkring mig.
Vem kan lyfta Dig när inte ens jag kan?
Ge mig en ledtråd
så att jag får vara den som väcker
Din själ till liv igen.
\stoppoem

\linetocenter{Ändå tar våra känslor så stor plats när vi möts.}
\startpoem
I det stora universum är vi 
Ingenting.
Ändå tar våra känslor så stor plats när vi möts.
Bröstkorgen rymmer inte allt det som sker 
mellan oss.
Hjärtat läcker när våra själar 
nuddar vid varann.
Tankarna slår kullerbyttor och far iväg
ut i kosmos 
Och ändå i det stora universum är vi 
Ingenting.
\stoppoem

\linetocenter{Always returning}
\startpoem
Returning 
to you
in my mind
in my thoughts
Always returning
to your eyes
to your words
to your arms
in my mind
in my thoughts
in my soul
You.
Always you.
\stoppoem

\linetocenter{I treasure every look, every touch from you.}
\startpoem
Every word from you is a keepsake.
I treasure every look, every touch from you.
Your warmth and your
Love shines through you,
reaches the bottom of my soul.
Darkness turns into light ad I fear
Nothing.
I cherish every moment with you and
our memories will stay with me
for as long as I shall
Live.
\stoppoem

\linetocenter{och att Du menar allt Du säger till mig.}
\startpoem
Var befinner jag mig nu?
I själens dunkla natt
I mörker som bäddar in mig i tvivel
Dit inget ljus kan nå när jag är 
Ensam.
Famlar
Letar efter tryggheten.
Ljuset.
Tron på att Du finns
och att Du menar allt Du säger till mig.
Gör mig hel.
Skänk mig ro.
Hela min själ.
\stoppoem

\linetocenter{or at least fragments of you,}
\startpoem
Knowing you
or at least fragments of you,
of your soul that 
connects with mine
like pieces in a 
Puzzle.
Resting with you.
Embraced.
Loved.
Unconditionally.
Fragments of you,
of your soul
in mine
and in my mind
like pieces in a
Puzzle.
\stoppoem

\linetocenter{innan det rinner över av känslor?}
\startpoem
Det är på gränsen nu.
Hur mycket kan jag bära
innan det rinner över av känslor?
Oro.
Ångest.
Den brännande känslan
bakom mina ögonlock.
Det är på gränsen nu.
Klumpen i min hals,
ett tecken på att gråten är nära.
Nu.
Hjälp mig.
Jag faller.
Finns det någon som 
tar emot?
\stoppoem

\linetocenter{drives me towards}
\startpoem
Insane.
Word after word
it is all about you.
Insane.
A manic meaning
in my poems.
Something bigger
drives me towards
You
Inspire me
Invade me
Know me.
\stoppoem

\linetocenter{when my manic mind is preoccupied with}
\startpoem
Tease me.
Please me.
Give me every piece of your soul
and I will embrace it,
chase it.
Keep it deep inside
where darkness rules in my
Black soul 
where I found a piece of
You.
Madness.
Maybe you can call it madness
when my manic mind is preoccupied with
pictures of you.
Memories of us holding hands,
Clinging on to one another like
Magnets.
Madness.
Could it be anything else?
This manic eagerness to meet,
to connect
to find ourselves in eachother.
Madness.
\stoppoem

\linetocenter{for a brief moment in time}
\startpoem
Time and space
does not exist
when our souls collide,
connect.
Time and space
is all we have
for a brief moment in time
when we meet.
Time and space
stand still
God´s will be done.
And then
when apart – 
both time and space
become our
Enemies
Again.
\stoppoem

\linetocenter{Make me want to be a better person.}
\startpoem
You change me
Inspire me
Make me want to be a better person.
More kind.
Intelligent.
Beautiful.
Courageous.
Humble.
You change me
with the light of 
your soul
that reaches inside
my soul and 
inspires me
to shine a light 
upon you.
\stoppoem

\linetocenter{Finns det en karta för Dig och mig }
\startpoem
Tror Du på ödet?
Är vissa saker förutbestämda?
Som att vi skulle mötas,
hitta varandra.
Har ödet en mening?
Och hur finner man den?
När allt verkar rörigt,
ostrukturerat i Livets Kaos.
Finns Gud? Har han en plan?
Finns det en karta för Dig och mig 
som visar att våra vägar möts?
Själar möts 
Igen.
\stoppoem

\linetocenter{tills jag fann en annan bit av en själ}
\startpoem
Svarta själ
Dina kval är min
Ångest och min 
Längtan.
Svarta själ
Du är bara min
var det jag trodde
tills jag fann en annan bit av en själ
som var Din.
Svarta själ
Dina kval är min 
Ångest och min
Längtan.
Slav under Dig
gör Du så att jag 
Faller.
\stoppoem

\linetocenter{Jag varken kan eller vill ta mig loss.}
\startpoem
Jag går och går
som om det vore det enda som
Lindrar
Hindrar mig från tankar,
tvivel.
Tystnaden tränger sig på och
Tomheten blir uppenbar.
Hela mitt väsen har Du kidnappat.
Min själ har Du fängslat.
Jag varken kan eller vill ta mig loss.
Så jag går och går
som om det vore det enda som
Lindrar
Hindrar mig från att söka
Dig.
\stoppoem

\linetocenter{Dina ord – för evigt nedbäddade}
\startpoem
Du gav mig Dina ord.
Den vackraste gåvan
Berörde.
Förförde min själ 
och lämnar mig i förundran.
Beundran.
Dina ord – för evigt nedbäddade
i mitt inre.
En oändlig skatt att 
återvända till när jag behöver
Tröst
Din röst förblir i mig
Alltid.
\stoppoem

\linetocenter{Där ord och beröring når över själens gränser,}
\startpoem
Det finns en plats med helig värme.
Utan dömande.
En plats där ledorden är
Kärlek, samförstånd och respekt.
Där kylan inte får plats.
Där ljuset vinner över mörkret.
Det finns en plats med helig längtan.
Där ord och beröring når över själens gränser,
sprider sitt ljus
Ger hopp och tröst.
Din röst finns där.
Värmen omsluter mig.
Gör mig hel igen.
\stoppoem

\linetocenter{Jag lägger huvudet mot Ditt bröst}
\startpoem
Du – ett mysterium.
Säger Du allt eller inget?
Dina fördolda tankar förblir
Tysta.
Jag lägger huvudet mot Ditt bröst
för att höra
Beröra det Du tänker.
Du – en gåta.
Håller inne med svaren.
Var finns facit?
Vetgirigt letar jag,
söker.
Försöker hitta tecken.
Ledtråden gömmer sig
Djupt inne i Din själ. 
\stoppoem

\linetocenter{Leta efter Din motsvarighet i någon annan}
\startpoem
Så vaknar Du igen
Svarta själ
som sovit så länge.
Det var dags att stiga upp,
bejaka något djupt inom Dig.
Låta morgonsolens strålar belysa
det allra mörkaste i Dig.
Låta det svarta komma upp till 
Ytan.
Leta efter Din motsvarighet i någon annan
som också sovit så länge. 
Så vaknar Du igen
Svarta själ.
Som Din gisslan står jag
Maktlös.
\stoppoem

\linetocenter{Utbyter minnen, fragment av det vi upplevt}
\startpoem
Min själ har hittat en lekkamrat.
Tillsammans går vi på stranden.
Leker tafatt i vågorna på Livets hav.
Vi vilar på gröna ängar
Leker med orden som beskriver
våra själars anknytning.
Utbyter minnen, fragment av det vi upplevt
på varsitt håll.
Och nu – vi leker.
Leker med tanken på att aldrig behöva
vara ifrån varandra igen.
Jag fann en lekkamrat till min själ
i Dig.
\stoppoem

\linetocenter{utan att förfäras över det som fanns där inuti.}
\startpoem
Jag fann en helig plats
där jag fick lov att bara vara.
Vara den jag är med alla mina fel och
brister.
Jag fann en röst med en värme som
lugnade mig.
Vaggade mig i sin famn.
Lät mig omfamnas.
Jag fann Någon som gläntade på dörren
till min själ
utan att förfäras över det som fanns där inuti.
Jag fann en själ
som gav mig orden tillbaka.
Någon som såg mig, min själ, min röst
som en stråle från
Ljusets mittpunkt. 
\stoppoem

\linetocenter{Min svarta själ bländades av}
\startpoem
Förundrad. Är det sant?
Har jag lyst upp Din väg?
Varit ett ljus för Dig?
Det är ju tvärtom.
Min svarta själ bländades av
Ljuset från Dig.
Belyste. 
Drog fram ur det fördolda
Tankar
Känslor
Hopp.
Du bländar mig 
så att jag kanske inte 
ser klart.
\stoppoem

\linetocenter{Ett litet övertag som kanske gjorde Dig rädd,}
\startpoem
Jag var tvungen.
Något skrämd behövde jag ett 
Övertag.
För Du överrumplade mig med Din värme
Din charm
Dina ord.
Du tog så stor plats i mitt sinne att
tankarna invaderades av bilder av Dig
av Din röst
av Din svarta själ.
Ett litet övertag som kanske gjorde Dig rädd,
gav Dig en vilja att backa.
Dra Dig undan några steg
innan jag avslöjade Dig
Helt.
\stoppoem

\linetocenter{Vi är sköra, bräckliga lerkärl och vi kan inte}
\startpoem
Hur starka kan banden bli?
Hur mycket kan man tänja på gränserna
innan banden går av?
I styrkan ligger också svagheten.
Vi är sköra, bräckliga lerkärl och vi kan inte
bära alltför mycket.
Vi läcker. Spricker.
Skärvor av oss på den kalla jorden
som inte ens Gud förmår sätta ihop igen.
Fragment av vårt forna jag.
Ett splittrat själv som smulas sönder
med Tiden. 
\stoppoem

\linetocenter{I ett Stockholmssyndrom befinner jag mig.}
\startpoem
Kidnappad.
I ett Stockholmssyndrom befinner jag mig.
Förlamad.
Förundrad. 
Förfärad.
Du övermannar mig.
Stjäl mitt inre.
Hackar mina tankar och känslor.
Jag överlämnar mig helt i Dina händer.
Min svarta själ har Du tagit som gisslan.
Jag är maktlös.
Bunden.
Kidnappad. 
\stoppoem

\linetocenter{Tystnaden mellan Dina ord gör ont.}
\startpoem
Tortyr.
Tystnaden mellan Dina ord gör ont.
Gör hål i min själ, i mitt inre.
Saknaden av sinnesro 
Smärtar
Värker.
Tiden som går sakta.
Tortyr.
Vreden i Din röst
i Dina rörelser
River
Trasar sönder mig.
\stoppoem

\linetocenter{I Din omsorg vilar jag för}
\startpoem
Gud – Du som är 
Större än allt
Kärlek och Liv
ger Du av frikostigt.
Delar. 
Helar.
Lämnar mig i förundran.
Gud – Du som ser 
Allt
Glädje och sorg
delar Du med oss
Tillsammans
Aldrig ensam
Själarnas fader och
Himlarnas mor
I Din omsorg vilar jag för
Evigt.
\stoppoem

\linetocenter{wanting to find the missing piece.}
\startpoem
Never enough
my soul aches
wanting to find the missing piece.
Peace of mind
Hard to find
Shed som light 
over the darkest part of my soul
and realize that no good
can come from it.
Black soul
Never enough
Always aching for
You.
\stoppoem

\linetocenter{En gemensam ton håller oss samman}
\startpoem
Lyssna – 
Hör Du tystnaden mellan oss?
Den är inte hotfull, inte pinsam.
Den är trygg, liksom jag i Din famn.
Längtat.
Väntat.
Funnit mig själv igen
Funnit att våra själar hör ihop.
En gemensam ton håller oss samman
även när vi inte ses.
Lyssna – hör Du bandet
mellan oss? 
\stoppoem

\linetocenter{Du ger mig tröst när jag är liten och svag.}
\startpoem 
Löften – en trygghetens gåva.
Tillit och tro.
Du ger mig tröst när jag är liten och svag.
Bär mig över steniga stigar.
Rustar mig inför striden
Friden – som ibland lämnar mig
när jag behöver den som mest.
Du är min i löftet
och jag är 
Din. 
\stoppoem

\linetocenter{For being my strength in every storm}
\startpoem
Can I trust you?
Leave my soul in your posession?
Give you all my words and dreams
that I keep within.
Can I believe in you?
Trust that you will give me the truth
and tell me your dreams.
Can I rely on you?
For being my strength in every storm
that life brings upon us. 
\stoppoem

\linetocenter{och också förstått att jag har sett in i Din.}
\startpoem
Vilka tankar har Du
som Du inte kan berätta för mig?
Du som redan blickat in i min
Svarta själ
och också förstått att jag har sett in i Din.
Vilka ord suddar Du ut?
Innan jag kan läsa dem.
Vad undanhåller Du och varför?
Du kan inte skrämma bort mig.
Du har ju en hållhake på mig.
En del av min själ förblir alltid
Din.
\stoppoem

\linetocenter{Bitterljuvt går tiden oändligt långsamt.}
\startpoem
Väntan.
Den vilar inte i mig.
Ilar, far runt och stör.
River – i min iver och väntan
Längtan.
Bitterljuvt går tiden oändligt långsamt.
Varsamt sliter tiden sönder min
Svarta själ
Den blir hel först när vi möts
Igen.
Låt mig värma Din frusna själ.
Ge Dig fast mark att stå på, gå på.
Låt mig bära Dina bördor.
Vandra med Dig, se Dig.
Tillåt Dig att finna Ljuset igen.
Sola Dig i mina ögons glans,
plantera en tår i min ögonvrå.
När Du kysser min hand är jag redan
Förlorad.
\stoppoem

\linetocenter{Vi hinner inte säga allt, beröra allt som behövs.}
\startpoem
Går det ens att beskriva med ord?
Det unika vi delar helar oss.
Våra själar flätas ihop som de vore endast En.
Tiden står stilla.
Rummet försvinner.
Vi hinner inte säga allt, beröra allt som behövs.
Denna korta stund på jorden
Orden räcker inte till.
Oändligt är det band vi delar.
Sträcker sig till Evigheten och tillbaka till våra
Svarta själar.
\stoppoem

\linetocenter{En vårflod av tankar och funderingar svämmade}
\startpoem
Som ett mäktigt flöde kom orden tillbaka.
En vårflod av tankar och funderingar svämmade
över min Svarta själ.
Rann ut över  min hud, fick mitt hjärta att läcka.
Går inte att stoppa denna våg som tar över.
Behöver få uttrycka, utforska allt emellan oss
i våra själar 
Drabbar allt samman i ett kaos,
ett virrvarr, 
ett flöde av
Oss
\stoppoem

\linetocenter{Våra själar dras till varandra som magneter.}
\startpoem
Det går inte att fly.
Jag kan inte ens gömma mig för mig själv.
Övermannad av det som sker
Dukar jag under
Lägger mig ner
Förtvivlad och förundrad över
Själens vilda lek
Svek
och ändå lättad över att ha funnit en
Fristad.
Jag kastar mig ut i det okända universum,
i det som är Din själ.
Det går inte att fly – 
Våra själar dras till varandra som magneter.
Oskiljbara.
\stoppoem

\linetocenter{Invade my mind with suspicion}
\startpoem
Sinister Silence,
you haunt me
bring me suffering.
Silence you are not kind
Invade my mind with suspicion
Why do you leave me waiting?
Longing.
The absence of your words is 
Torture
Tears my soul apart
Every day without you
Silence
Suspicion
Sadness.
You haunt me.
\stoppoem

\linetocenter{Som en blomma plockade Du mig}
\startpoem
Som en skugga,
en vag bild i en spegel, 
vissnar jag utan Dig.
Som en blomma plockade Du mig
Lyfte mig till Ditt bröst
Tröst
Du lät mig känna värme igen.
Ljuset från Dig nådde mitt inre.
Min själ fann sig själv igen 
i Dig.
\stoppoem

\linetocenter{I mitt inre spränger tankar och känslor}
\startpoem
Håll om mig
Hårt och länge.
I mitt inre spränger tankar och känslor
själens tunna skal.
Håll om mig
Hårt – samla ihop mig
innan jag går sönder.
Skärvor av lycka förvisso men
ack så smärtsamt.
Långsamt smälter jag i Din famn
Flyter våra själar ihop med varann
Håll om mig
Hårt och alltid
Tills vi blir
Ett.
\stoppoem

\linetocenter{Undrandes – väntar på uppehållstillstånd.}
\startpoem
Jag rymmer
Flyr till en helig plats
där ingen dömer.
Där får jag vila om bara för en stund.
En flykting är jag – 
på tillfälligt besök i Din famn.
Undrandes – väntar på uppehållstillstånd.
Hur länge får jag stanna?
Får jag gå över gränsen?
Möta Din själ som verkar vara så lik min.
Är vi båda flyktingar?
En själens flykt.
Vårt bagage är tungt men
tillsammans lättar våra själar – 
flyr till en helig plats.
\stoppoem

\linetocenter{Så ser Du mig och min frusna själ}
\startpoem
Snöflingor dalar sakta ner
Marken är fortfarande kall.
Stilla ljus i morgonens timma 
belyser flingorna från alla håll.


Så ser Du mig och min frusna själ
Dina blickar betraktar mig.
Du hör mig – 
Rör mig.


Strålar av ljus når min
Svarta själ.
Vågar glänta på dörren
när Du tar mig i Din hand.


Sakta, som snön som faller,
faller också jag
Drunknar i Din själ
som är lika svart som min.
\stoppoem

\linetocenter{Vem annars skulle orka med min}
\startpoem
För mitt inre kan jag
närhelst jag vill – 
frammana bilden av Dig,
värmen från Dig.
Dina ögon som ser på mig
så varsamt.
Ändå går jag sönder.
Mitt hjärta brister.
Din röst som så mjukt
nämner mig vid namn
I Din famn skälver min själ
av välbehag.
Vill stanna kvar
Vila ut
Blå hållen, buren.
Vem annars skulle orka med min
Svarta själ?
\stoppoem

\linetocenter{samtidigt som jag vaggades till}
\startpoem
Något nytt och oväntat
kom i min väg.
En stormvind i min själ.
På min hud kändes den som 
sommarbrisens smekning.
Värmde min kropp,
omfamnade mig.
Något nytt och osäkert
skakade om mig
samtidigt som jag vaggades till
trygghet,
fick tröst i Din famn.
Du kom i min väg
En stormvind i min själ
och nu finns ingen
återvändo.
\stoppoem

\linetocenter{Vågorna lugna sig och lägga sig ner.}
\startpoem
När ska stormen bedarra?
Vågorna lugna sig och lägga sig ner.
När ska sinnet få ro?
Låta själen vila i en trygg hamn.
När tar längtan slut?
Begäret, viljan att ha allt som 
Du döljer.
Gäckar mig.
Vad kommer jag att finna när 
stormen bedarrat?
Under de djupaste av vågor
finns en Svart själ 
som söker sin motsvarighet i min.
\stoppoem

\linetocenter{Fängslade i djupet av Ditt väsen, ditt inre kosmos,}
\startpoem
Jag vill stjäla Din tid.
Som en hämnd för att stilla ett
Begär.
Jag är lika mycket tjuv som Du.
Du stal min själ och mer.
Mina tankar kidnappade Du.
Hela mitt väsen tog Du i beslag och 
mina känslor håller Du som 
Gisslan i Din
Svarta själ.
Hur får jag tillbaka den?
Den del av min själ som Du tog.
Fängslade i djupet av Ditt väsen, ditt inre kosmos,
som jag alltid går vilse i.
Famlar, ramlar.
Faller
I djupet av Dina ögons mörker.
Utlämnad och sårbar.
Insikten om att jag är 
Förlorad.
Min själ har irrat sig bort,
gått vilse någonstans
i Dig.
\stoppoem

\linetocenter{Vetskapen om att själen vill flyga fritt men har ingen}
\startpoem
Vårens ljus.
Ändå blir det mörkare här.
Dunklet breder ut sig som ett tungt täcke.
Tynger. Trycker.
Vetskapen om att själen vill flyga fritt men har ingen
Kompass.
Känsla för riktning och mål.
Vårens ljus endast hånar mig i Din 
Frånvaro är jag ett hopplöst fall.
Förlamad av tankar och känslor
som håller mig fången i 
Mörkret.


Som en oändlig film utan början,
utan slut
Bakom mina ögonlock 
Bilder av Dig.
Allt Du säger, allt Du gör med mig
har ingen början, inget slut.
Som själarnas evighet
när vi rör vid varann.
Tiden stannar i denna film
Bakom mina ögonlock
Finns Du.
Det finns djup som är 
större än man kan ana.
Man kan hitta dolda platser i sin själ.
När ljuset tränger sig på,
stör, strålar ner i det allra
Innersta
Flyter upp till ytan.
Stör. Berör.
Förför.
Vem är jag och varför hittar jag
en del av mig i Dig?
Vad är meningen med att
Du har en del av min själ 
om inte jag har en del av Din?
Ljuset tränger sig på.
\stoppoem

\linetocenter{Skälver inför dess svärta och glans,}
\startpoem
Nära intill
Behövs inga ord
Själar på jord flätas samman.
Hud mot hud suddas gränser ut.
Jag nuddar vid Din själ och
Skälver inför dess svärta och glans,
så lik min egen själ
Den mörka, svarta,
Nära intill
flätas vi samman
Två själar på samma jord
Behövs inga ord.
\stoppoem

\linetocenter{samlar på varandras tankar och ord.}
\startpoem
Skuggspel i skymningen.
Vi leker tafatt. 
Fångar varandras själar, 
samlar på varandras tankar och ord.
Två själar på jord
blickar drömmande upp mot
En himmel utan stjärnor.
Vi leker tafatt – 
vem jagar vem? 
Blir vi vinnare eller
Förlorare 
Om leken övergår i allvar?
Skuggspel i skymningen
när våra själar 
strålar samman.
\stoppoem

\linetocenter{Erbjuder en stunds vila för min själ och}
\startpoem
Helig sömn – 
Lindrar något av det lidande
som det innebär att vara en del av 
Din själ.
Hindrar några av tankarna från att
svämma över.
Erbjuder en stunds vila för min själ och
mitt inres upproriska tillstånd.
Skingrar känslorna.
Gör det lättare att tänka klart.
Få distans till det som upprör.
Upphör gör dock aldrig 
Längtan
efter att få bli hel.
\stoppoem

\linetocenter{Försöker hålla tankarna här och nu}
\startpoem
Går. Sover. Skapar.
Lapar sol i dagens sista strålar.
Ger mig svalka och ett
Andrum – om än så litet.
Slitet är mitt sinne.
Halv är min själ utan Dig.
Sysselsätter mig.
Försöker hålla tankarna här och nu
Du.
Kan jag inte vila i Din famn
så låt det bli ro 
i mitt inre
tills våra själar möts
Igen.
\stoppoem

\linetocenter{Kastar både ljus och skugga över min.}
\startpoem
Vänskap så stark och mäktig att jag
Bränner mig på den.
Söker Din närhet, värme.
Går jag för nära blir jag bränd.
Elden flammar i Din
Svarta själ.
Kastar både ljus och skugga över min.
Leker med elden.
Riskerar att brinna upp.
Sotflagor singlar ner från
En himmel utan stjärnor.
Begraver mig i 
Aska.
\stoppoem

\linetocenter{bara meningslös reklam och meddelanden från}
\startpoem
I Din frånvaro
letar jag tecken på det vi delar som
Helar mig.
Tystnaden skrämmer.
Min brevlåda ekar tomt.
I min inkorg intet nytt
bara meningslös reklam och meddelanden från
den yttre världen.
Den inre delar vi.
I Din närvaro ser jag tecken.
Upplever, förnimmer
Din röst, Dina andetag.
Med huvudet mot Ditt bröst hör jag
Ditt hjärta slå.
Du ser mig, rör mig,
omfamnar mig när vi delar
Allt.
\stoppoem

\linetocenter{Kan inte hålla det kvar inom mig.}
\startpoem
Mina tårar rinner ner
som regndroppar över
Själens tunna hud.
Från Dig – inget ljud
som ekar i mitt inre
Tomrum
Tårar som bränner in
Ditt namn i min själ.
Jag kan inte blunda 
för det jag känner.
Kan inte hålla det kvar inom mig.
Orden fastnar här
där mina tårar rinner ner som
Regndroppar.
\stoppoem

\linetocenter{Går det ens att sätta ord på det som sker}
\startpoem
Outtalat är vårt
Samförstånd.
Gränserna är tunna,
försvagas mer och mer 
för varje gång vi ses. 
Går det ens att sätta ord på det som sker
Mellan oss
I våra väsen lever själarna sitt eget liv.
Med Gud som enda åskådare
nuddar våra själar vid varann.
Leker.
Berör.
Vilar i Din famn i ett
Outtalat samförstånd 
som andas
Kärlek.
\stoppoem

\linetocenter{som speglar sig i en blick.}
\startpoem
Ett nytt hopp
en låga tänds
flammar upp
från oväntat håll.
Ett leende, en omsorg
som vill hålla mig.
Ett outtalat löfte
som speglar sig i en blick.
En beröring som tänder
en gnista i 
min själ.
\stoppoem

\linetocenter{Luften vibrerar, hjärtat fladdrar iväg med}
\startpoem
Tvivel.
Vad kan jag tro om allt detta?
Vad kan jag lita på?
Dina ord, din beröring
känns sant och äkta.
Det är på riktigt det som händer 
i mitt inre.
En laddning mellan oss.
Luften vibrerar, hjärtat fladdrar iväg med
Tankar i kaos.
Skälvande står jag
Inför Dig 
har jag redan kapitulerat.
Överlämnat min
Svarta själ
I Dina händer.
\stoppoem

\linetocenter{På Dina villkor gör Du vad Du vill med mig.}
\startpoem
Jag ger upp.
Kastar mig ut i det
Okända.
Kapitulerar och låter Dig se rakt in i min
Svarta själ.
Inte ens ryggar Du tillbaka.
Du tar det Du kommer åt
Lämnar mig lidande.
Längtande efter mer.
På Dina villkor gör Du vad Du vill med mig.
Leker med mig.
Lämnar mig varje gång.
Lämnar mig i ovisshet över när jag ska
Kasta mig ut 
Igen.
\stoppoem

\linetocenter{Min själ klamrar sig fast vid Din.}
\startpoem
Starka armar
omkring mig 
En svart själ som liknar min.
Drunknar i Dina ögon.
Dina ord och Din röst
bäddar in mig i 
förunderliga drömmar.
När Du tar min hand vågar jag
nästan allt.
Förblindad av våra likheter,
av det vi delar.
Jag är förlorad.
Min själ klamrar sig fast vid Din.
Förälskad i det mörker 
som är Du.
\stoppoem

\linetocenter{För det verkar som om jag behöver Dig mer}
\startpoem
Oklart.
Vad vill Du med mig,
vad får Du ut av mig?
Behöver Du mig ens eller är jag endast
Ett tidsfördriv i väntan på
Något bättre.
För det verkar som om jag behöver Dig mer
än vad Du behöver mig.
Var det bara en lek?
En jakt – och jag var ett lätt byte
som lät mig förföras
Förgöras 
av Dig.
\stoppoem

\linetocenter{Vågor av ovisshet slår hårt mot}
\startpoem
Oviss morgondag
En stilla bön
Vill Du ens höra mig?
Röra mig?
Se mig.
I ett vakuum befinner jag mig.
Vågor av ovisshet slår hårt mot
min bräckliga själ.
Tankar i omlopp,
tär och sliter.
Hoppet är långt borta.
På drift.
Ovisshetens hav verkar vara
Oändligt.
En stilla bön
för min Svarta själ.
\stoppoem

\linetocenter{Andra vägar kan också vara öppna.}
\startpoem
Letar andra vägar nu
när Du är osynlig.
Andra droger stillar mitt
Begär.
Trodde att jag begravt mitt ego
för längesedan men nu – 
behöver bekräftelse, beröm
Öm är min själ som behöver
plåstras om.
Andra vägar kan också vara öppna.
Tänk på det i Din
Osynlighet
Tystnad och
Tomhet.
\stoppoem

\linetocenter{Vill Du ta del av det spirande, växande, mystiska?}
\startpoem
Förvisso väckte Du min själ till liv igen.
Vill Du ta del av det spirande, växande, mystiska?
Som vi delar.
I osynlighet och tysthet går det inte.
Då – i tomheten,
avsaknaden av Dig, hittar min vilda, Svarta själ,
ny näring på andra vägar
i andra själar
ännu svartare och mörkare än
Din.
\stoppoem

\linetocenter{Mina ord söker sig till raderna i denna bok –}
\startpoem
Varför hamnar jag alltid här?
I mina tankar. 
Mina ord söker sig till raderna i denna bok –
liksom jag söker mig till Dig.
Varje gång – jag hamnar alltid här.
I Din famn, närmare för varje gång och
Längre bort varje gång vi inte ses.
Jag hamnar alltid här,
söker trygghet i Din famn.
Den enda famn som står ut med min
Svarta själ.
\stoppoem

\linetocenter{I ett fördolt mörker ljuder stumma toner av}
\startpoem
Toner från en källa.
Våra själar dansar en melodi.
Den går ömsom i moll, ömsom i dur.
Toner som förenar.
Enar två vilsna själar som hittar sin musik
Igen.
Utan början – utan slut
lever melodin sitt eget liv.
I ett undantag
I ett fördolt mörker ljuder stumma toner av
Svarta själars dans.
Så kom den äntligen.
Dagen. 
Stunden som varit i mina tankar alltsedan
vi skildes åt.
Nu händer det igen och Du lovade att 
hålla mig lika hårt som sist.
Ta mig i Din famn, håll mig i handen.
Du kysser mig i nacken och
Tiden står still
Våra hjärtslag och andetag – 
gemensamma för ett ögonblick i tiden
när det händer igen.
Jag faller och Du
Fångar mig.
\stoppoem

\linetocenter{Like waves through my heart and soul.}
\startpoem
Subtle memories of you
echoes within.
Like waves through my heart and soul.
You and always you.
Our darkness is our 
Secret.
Sharing eachother´s souls.
Subtle memories of you and me
in a distant past with
emotions still present
Bring us closer together,
merging our
Black souls.
\stoppoem

\linetocenter{Within, emotions in turmoil and yet –}
\startpoem
Your touch on my skin
Within, emotions in turmoil and yet –
longing for more,
aching for your soul.
Your voice in my mind,
kind, loving and understanding.
Your arms around med.
Steady ground
Agreement unspoken but 
Solid.
Connection and comfort 
when you touch me
within.
\stoppoem

\linetocenter{Kan våra själar bli så hela att de blir}
\startpoem
När är det nog?
När når längtan sitt slutmål och
vad händer då?
Slocknar elden?
Finns det glöd kvar?
Vem tar hand om askan -
kvarstoden av mitt forna jag.
När är det nog?
Kan våra själar bli så hela att de blir
Ett?
Det brinner ett mörker i oss
som aldrig tar slut.
Evig glöd emellan
Oss.
\stoppoem

\linetocenter{Det verkar vara det som är meningen.}
\startpoem
Vandrar i Din skugga 
varje gång Du lämnar mig.
Ofullständig är min själ utan Dig.
Söker efter helheten,
mening i allt som sker
Ber att Du gör mig hel
Sätter mig i ljuset av Ditt mörker
Där jag känner en del av mig i Dig.
Så kasta Din skugga,
Ditt väsen över mig.
Det verkar vara det som är meningen.
Jag blir hel först när jag
Faller.
\stoppoem

\linetocenter{Time will never change the things we share.}
\startpoem
An exception – us
In between realities
Different lives but the same soul
Wrapped in darkness, 
In eachother´s arms
Eternity is a 
Blessing
Time will never change the things we share.
Words and emotions that
Last forever in the exception 
that is us.
\stoppoem

\linetocenter{Gud – bädda in min längtan i bomull.}
\startpoem
Gud – bädda in min längtan i bomull.
Bedöva mig.
Söv mig.
Väck mig inte förrän stunden är inne
I mitt minne Du.
Gud – skänk mig glömska, sinnesro.
Bädda in min längtan,
mjukt och mäktigt.
Bedöva mig tills våra själar
Möts igen.
\stoppoem

\linetocenter{dölj mig från mig själv en liten stund.}
\startpoem
Linda in min längtan,
som ett litet barn i en bädd.
Låt mig slippa höra ljuden,
minnet av Din röst.
Tröst från någonstans
Vila från begäret
Bred Dina vingar över mig,
dölj mig från mig själv en liten stund.
Lär mig att blunda, sluta känna.
Linda in min längtan.
Lindra mitt 
Lidande.
\stoppoem

\linetocenter{Djupt nere i mörkret får de bo.}
\startpoem
Kväv mina skrik.
Döva min hörsel.
Min längtan behöver 
Begravas för stunden.
Förlama mig
Sakta ner mitt hjärta, gör mig
Okänslig och kall.
Koppla bort mina känslor
Fängsla dem i källaren.
Djupt nere i mörkret får de bo.
Ro.
Försätt mig i ett vakuum
En sömn utan drömmar.
Kväv mina skrik tills vi
Ses igen.
\stoppoem

\linetocenter{Som vatten är jag för Dig, sa Du.}
\startpoem
Som vatten är jag för Dig, sa Du.
Kanske menade Du svalkande,
livgivande.
Kanske porlande, bubblande.
Ren och genomskinlig
Behaglig transparens.
Lever på vågen av Dina ord.
Flyter fram genom allt som sker.
Är jag Ditt vatten är Du min 
Eld.
Går ej att släcka glöden
Gnistan
mellan oss.
\stoppoem

\linetocenter{Speglar mig, bäddar omsorgsfullt in mig i}
\startpoem
Du – en spegel 
Som i sagorna möter Du mig
Ser mig
Bländar mig.
Dina ögons djup och glans
Styrkan i Din röst som landar så mjukt 
i min själ.
Så varsamt håller Du mig.
Du har min själ i Dina händer.
Speglar mig, bäddar omsorgsfullt in mig i
Din famn.
Som i sagorna är jag Din en kort sekund
En ljuv flykt in i Din spegelbild av
Mig.
\stoppoem

\linetocenter{Du tände stjärnorna på himlens valv igen}
\startpoem
Du tände stjärnorna på himlens valv igen
för mig.
Något hände när våra blickar möttes.
Själens dörr var plötsligt öppen.
Du lät solen lysa igen 
över mig.
Doften av solljus när 
luften omkring var kall
väckte ett hopp och
Tron fick liv på nytt.
Som stjärnorna på himlens valv blev Du 
för mig.
\stoppoem

\linetocenter{Vi härmar varandras rörelser och tiden}
\startpoem
Gnistrande ögon, 
en laddning i luften.
Det känns när själar skälver.
Kan det synas för någon annan?
Elektriciteten i vår beröring.
Blickarna vi utbyter.
Vi härmar varandras rörelser och tiden
Står still. 
Vi vill vara nära,
se och beröra.
Luften är laddad.
Ser Du gnistan mellan 
Oss?
\stoppoem

\linetocenter{sättet Du ser på mig genomborrar min själ.}
\startpoem
Du – i en dröm.
Igen får jag se Dig, höra Dig, röra Dig.
Som om vi aldrig skilts åt.
Du talar till mig, förmanar mig.
Hos Dig är jag trygg.
I Din famn hämtar jag kraft och tröst
Din röst gör något med mig
som jag inte kan beskriva.
Laddningen finns kvar,
sättet Du ser på mig genomborrar min själ.
Dina blickar, allt vi delar mellan oss,
i drömmen får jag leva det
Igen.
\stoppoem

\linetocenter{Känner Din kyss i min nacke och jag}
\startpoem
Frågande och undrande
över det som sker.
Ett själens hopp – 
ett ljus i mörkret.
En närhet som jag inte vill vara utan.
Beroende av Din styrka.
Hänförd av Din makt.
Ditt övertag och jag är 
Underlägsen.
Förkastad under egna 
Begär.
Jag kapitulerar inför 
Din beröring, allt som är Du
har fullkomligt överrumplat mig.
Känner Din kyss i min nacke och jag
Faller
Hejdlöst.
\stoppoem

\linetocenter{Leta efter mina svaga punkter om Du vill.}
\startpoem
Fånga mig – jag faller.
Drunknar i en själ som är lika
djup och svart som min.
Fråga mig – jag svarar
ja på allt Du vill veta
Leta efter mina svaga punkter om Du vill.
Jag är redan fängslad av 
allt som är Du.
Ditt mörker kastar långa skuggor och
i det svarta vill jag drunkna.
Sjunka ner i Din famn
När Du säger mitt namn är jag
Förlorad.
Fånga mig – jag faller i det
dunkla, mörka som är 
Du.
\stoppoem

\linetocenter{finner mitt inre en ro som inte liknar}
\startpoem
I ett heligt undantag
får min själ vila ut,
finner mitt inre en ro som inte liknar
Något annat.
En ro och en stillhet 
som andas acceptans.
En frid som är varm och trygg.
I ett heligt undantag
tar Du hand om mig om bara för 
en liten stund.
Det liknar ingenting annat än
två själar som funnit varann
En dröm som är sann
I Din famn görs 
ett heligt undantag.
\stoppoem

\linetocenter{Får vi använda den så ofta vi vill eller blir den till ett}
\startpoem
Behöver vänskap ett tillstånd?
Ett bygglov för dess storlek, storhet?
Behöver vi ansöka om att få utöva den?
Når den kanske en sådan nivå att den
blir farlig?
Vad sker om vi överdoserar?
Får vi använda den så ofta vi vill eller blir den till ett
Missbruk?
Giftig?
Riskerar den att övergå i en annan form –
ett annat tillstånd?
Där gränser överskrids och undantaget blir
Uppenbart och synligt.
Förförande och 
Förfärligt.
\stoppoem

\linetocenter{Får jag ens ta någon plats i Din sinnevärld}
\startpoem
Utanför oss – det som är vi,
Vad händer med Dig? I Dig?
Finns jag kvar i Dina tankar eller
Arkiverar Du bilden av mig i 
Din Svarta själ?
Utanför oss -  vårt undantag,
Vad känner Du då?
Känner Du någon längtan eller är
Dina känslor avstängda i Ditt inre?
Får jag ens ta någon plats i Din sinnevärld
Utanför oss – det som är vi i ett undantag, 
En kort sekund.
Finns jag med utanför i Din verklighet
när vi inte ses?
\stoppoem

\linetocenter{I samma stund vi möttes visste jag att det var}
\startpoem
I samma stund vi möttes
skakade marken under mig.
Ändå bar den mig så mycket tryggare än förut.
Din svarta själ tog min i besittning.
Jag skälvde i Din närhet och ett
Rus från ovan tog över mitt väsen.
I samma stund vi möttes visste jag att det var
Förödande.
Förfärligt och
Förunderligt.
Marken skakade.
\stoppoem

\linetocenter{Wipe my tears away from my}
\startpoem
Save me.
Let me stay in your 
Sanctuary.
Where you see me.
Hold me close.
Wipe my tears away from my
Sad soul.
Lead me.
Let me be in your darkness
Where I see me
Hold my soul
Light my fire
That is yours to find.
Save me.
\stoppoem

\linetocenter{spegla mig i den svarta glansen som för mig blivit}
\startpoem
Jag vill vandra i Din själ.
Utforska alla skrymslen och vrår.
Upptäcka varje hemligt rum,
bli omfamnad av heligt mörker och den
Värme som är Du. 
Jag vill vara i Din själ.
Jag känner mig så hemma där.
Letar och hittar delar av mitt inre som
jag inte hittat förr.
En dörr till Din själ som leder lika mycket
till min
Verkar vara öppen.
Låt mig leka i Din själ,
spegla mig i den svarta glansen som för mig blivit
Oemotståndlig.
\stoppoem

\linetocenter{och våra själar fogas samman som ett}
\startpoem
Hur långt kan vi sträcka oss?
In i varandras själar
Innan det brister
Innan gränserna suddas ut
och våra själar fogas samman som ett
Klister.
Vad är tillåtet och vad är
Tabu?
Svarta själar och Salig synd.
Letande, trevande
In i varandra
Innan det brister – 
Vad händer sedan?
Himmel eller helvete – 
Ljus och mörker i en 
dimmig blandning av oss.
Jag är rädd att vi redan är där
När det brister.
\stoppoem

\linetocenter{Drunknar i det svarta som är både}
\startpoem
Själars djup
Ge mig en livboj för jag 
Drunknar i det svarta som är både
Jag och Du.
Vill jag ta emot räddningen eller
Väljer jag mörkret?
Det varma – Du
som omfamnar mig med hela ditt
Väsen.
Din Svarta själ som är så lik min.
I själars djup delar vi 
Något som bara vi förstår
Förmår bära, stå ut med
Begära i 
Själars djup.
\stoppoem

\linetocenter{For a moment in time, me in your arms}
\startpoem
In darkness deep
I rest in you
Embraced, enchanted by your soul
Your entity.
In sorrow and sleep
I dream of you
For a moment in time, me in your arms
I feel no harm
No boundaries between
Our souls connect.
Reflect on eachother
In darkness deep
I rest in you and you in me
In my darkness.
\stoppoem

\linetocenter{So what is the verdict of our soul connection?}
\startpoem
A match made in heaven or hell
are we.
Depends on the outcome of
what appears between us 
when we meet.
Same darkness in your soul and mine.
Blessed sin in our minds.
So what is the verdict of our soul connection?
Only God is our judge.
In heaven or hell
Emotions thrive,
merging our souls together – 
in the light of our 
Darkness.
\stoppoem

\linetocenter{Din blick möter min och det är som om }
\startpoem
Hur hamnade vi här?
Så nära intill,
lyssnande och bejakande att 
Du och jag finns till.
Varför blev det så här?
Mina händer i Dina.
Trygga, omslutna medan        
själen går på lina.
Får jag verkligen vara här? 
Är det sant det som sker?
Fast jag är i Din famn vill min själ ändå
Ha mer.
Hur hamnade vi här?
Omslingrade, nära varann.
Din blick möter min och det är som om 
Himlen brann.
\stoppoem

\linetocenter{You and your Black soul occupies my thoughts,}
\startpoem
Lost in your soul
I find myself in your arms.
I surrender.
Your darkness is
Toxic.
My soul is lost in your soul.
I cherish your warmth,
a sinful bliss.
Finding myself when I am lost
In your soul.
Everything else fades away.
You and your Black soul occupies my thoughts,
emotions and I am
Lost.
\stoppoem

\linetocenter{Även de svartaste själar behöver en }
\startpoem
Här – ett heligt rum
Där alla tankar och känslor är 
Tillåtna.
Andrum för själar.
Även de svartaste själar behöver en 
Fristad.
Här – en helig röst 
som jag ofta återvänder till.
Söker mig själv.
Speglar mig åter i Dina ögons djup
Det brantaste stup står jag inför.
I ett heligt rum kastar jag mig ut
Jag har inget val
Själens kval har tagit över i ett
Heligt undantag.
\stoppoem

\linetocenter{Närmare kommer vi varandra.}
\startpoem
Magiskt skimmer
Minnen av oss
Händer flätas samman
Närmare kommer vi varandra.
Ett inre universum delar vi
Mellan oss
I våra själar ett kosmos av
Ljus och Mörker
Leker
Smeker
Vaggar mig i trygghet.
Din varma famn
Dina armar omkring mig
Håll mig hårt -  
låt Ditt Mörker vara mitt
Ljus.
\stoppoem

\linetocenter{Flyter ihop i ett magiskt ljus.}
\startpoem
Hur nära får jag komma?
Min själ är redan i Din.
Fången. Bunden.
Ömsesidigt det vi delar.
Outtalat men äkta.
Själars språk är utan ord.
Flyter ihop i ett magiskt ljus.
Glöder
Löder ihop våra själar till
En
Så väldigt nära och 
Närmare Dig.
Mitt huvud på Ditt bröst
Min hand i Din hand
När själar möts är allting
Möjligt.
Själens språk är utan ord.
\stoppoem

\linetocenter{Måste bli ihophållen i Din famn.}
\startpoem
Hud mot hud
Vår vänskap brinner
Bränner in Ditt namn i 
Min själ.
Förunderligt är allt jag känner
Hand i hand med Dig
Själ möter själ som i en 
Spegel
Vi är lika till djupet.
Känslor så starka att jag går
Sönder
Måste bli ihophållen i Din famn.
Hud mot hud
Allting rämnar
Tänjer gränser som 
Aldrig fanns.
\stoppoem

\linetocenter{Memories of your touch deep within.}
\startpoem
The scent of your soul on my skin.
Lingering
Memories of your touch deep within.
My soul in you, in your arms.
Embrace me.
Keep me closer than you can.
The touch of your lips on mine
Wanting, aching
when souls connect
The things we share
Emotions running wild
Everything between us
Unsaid
Unspoken
Illicit and
Essential.
You.
\stoppoem

\linetocenter{Döljer Du något eller är intentionerna}
\startpoem
Fortsättning följer verkar det som.
Döljer Du något eller är intentionerna
de jag anar?
Spanar efter svar,
tecken hos Dig.
Går igenom de tecken jag sparat 
Inom mig.
Sättet Du ser på mig
Vill ha mer.
Sättet Du rör mig
Förför
Din röst – Dina ord
Gör avtryck i min själ.
Fortsättning följer
som vågor på vattnet
når vi stranden
Hand i hand.
\stoppoem

\linetocenter{Som om Du visste vad jag behövde}
\startpoem
Dina känslor för mig – 
Svindlande tanke
Berusad och hänförd av Dina ord
faller jag mjukt i Din varma famn.
Något hände när blickar möttes.
Himlen fick stjärnor igen
Som om Du visste vad jag behövde
berörde Du mig med hela 
Ditt väsen.
Det mörker vi delar är
Evigt och Oändligt.
På gränsen till det 
Outtalade
Outforskade 
Står vi.
Tanken svindlar.
\stoppoem

\linetocenter{Närhet – för Du rör mig, håller om mig}
\startpoem
Vad vill Du ha av mig?
En rak fråga på den slingrande väg 
vi slagit in på.
Närhet – för Du rör mig, håller om mig
Låter våra händer flätas samman.
Låter våra läppar mötas.
Du vill bli sedd för Du ser på mig och
Dina ögon är mörka och djupa.
Du vill bli hörd – för Du talar
Jag lyssnar
Tystnar 
I Din famn
Vill Du ha mig och min
Svarta själ.
\stoppoem

\linetocenter{Unna mig en fristad där allt är}
\startpoem
Bädda in mig.
Dölj mig för världen
Omfamna mig i Ditt
Mörker.
Låt mig få bo i Din
Svarta själ.
Låt mig fly för ett 
Ögonblick.
Unna mig en fristad där allt är
Tillåtet.
Gränser suddas ut
I Din närvaro
Håller Du mig hårt
Håll ihop mig innan jag
Brister
är det redan för sent.
Jag är redan förlorad 
I Dig.
\stoppoem

\linetocenter{Madness inside where emotions}
\startpoem
Abandoned.
Me without you.
More lost than ever.
My entity torn
My soul is collapsed
Damaged and
Broken by your 
Absence.
Alone with nothing but
Sadness.
Madness inside where emotions
Run wild.
You tear me apart with your
Silence
Absence and 
Power.
Leaving me longing for more
For peace of mind when you
Abandone me.
\stoppoem

\linetocenter{Det kan aldrig leda någon annanstans än till denna}
\startpoem
Vad händer här?
I brännpunkten där våra själar 
rör vid varann
sker något heligt.
Något uppstår som vi delar
I ett outtalat samförstånd.
Det kan aldrig leda någon annanstans än till denna
Brännpunkt.
Det är här det stannar.
Det outtalade.
Känslorna. Beröringen.
Själars mörka dans utan publik
I det fördolda är vi.
Svarta själars lek med
Eld.
\stoppoem

\linetocenter{The tour of a lifetime goes on in the}
\startpoem
When is enough?
Will we ever reach it?
The point of no return.
Burn me
Torture me.
Break my fragile soul.
Take every piece of me.
It will never be enough.
Scattered over the floor as I will be
when you are done.
You will open another door to 
Another soul.
Burn another me to nourish your 
Black soul.
Never enough.
The tour of a lifetime goes on in the
Shadow of your 
Darkness.
\stoppoem

\linetocenter{Plötsligt – en alternativ verklighet för det känns som en}
\startpoem
Möte mellan själar.
Plötsligt – en alternativ verklighet för det känns som en
Illusion.
En fiktiv bubbla hamnade vi i.
Fastnade i varandra.
Speglade oss i mörka djup.
Delade allt och Inget.
I beröringen tappade orden kraft. 
I tystnaden fann vi oss.
Läget blev akut och 
Alarmerande.
Charmerande var det också så klart,
när svarta själar fann varann.
Delade sitt mörker i ett
Undantag.
\stoppoem

\linetocenter{Ljug och stjäl – det är ändå inte det värsta.}
\startpoem
Du ser
Något Du vill ha som behagar Dig.
Mer – näring till Ditt ego.
Ta för Dig och fyll på.
Tänj gränser och bryt ner.
Bygg luftslott och illusioner.
Vagga in i en falsk säkerhet.
Ljug och stjäl – det är ändå inte det värsta.
Svik och bedra.
Vad är ett samvete?
Låt en och annan själ gå förlorad.
Det står Dig tusen åter
Svarta själ.
\stoppoem

\linetocenter{Sakta och medvetet öppnar Du dörren till min själ.}
\startpoem
Dold agenda. 
Du kommer som en tjuv om natten.
Sakta och medvetet öppnar Du dörren till min själ.
Du har alla nycklar och kodord som behövs.
Väl inne välter Du omkull alla värderingar.
Får mig ur balans.
Beväpnad kommer Du  närmare och närmare.
Binder mig till Dig.
Stjäl det Du vill ha.
Dold agenda.
Som en tjuv om natten flyr Du Ljuset
Lämnar mig med min 
Trasiga själ.
\stoppoem

\linetocenter{Du talar om lagen om attraktion som den vore}
\startpoem
Fängslad i fiktionen
Illusionen av oss som aldrig kan bli.
Vi i ett undantag, ett sidospår.
Intrikant – en vardagens guldkant
Fängslar. Förför.
Förgör.
En omöjlig ekvation, en paradox.
Lika söker lika.
Du talar om lagen om attraktion som den vore
Konstant.
Elegant är våra själars dans.
Ett drama i två akter – en början och 
Ett slut.
Illusion.
\stoppoem

\linetocenter{Du lät värmen från Din kropp strömma över mig som}
\startpoem
Du träffade mig hårt i bröstet.
Jag föll ner till marken och hjärtat läckte.
Kall och frusen låg jag där.
Rädd.
Du tog min hand och reste mig upp.
Min själ höll Du ihop med Dina armar omkring mig.
Du lät värmen från Din kropp strömma över mig som
Levande vatten.
Du såg mig och jag blev hel.
När jag bländades av Ljuset erbjöd Du mig 
Ditt Mörker.
Dölj mig för världen – 
Mitt hjärta 
Läcker.
\stoppoem

\linetocenter{The sun is blind and I am your guide}
\startpoem
Follow me.
I can give you peace of mind.
Acknowledge you and what you are.
Your darkness is safe with me.
We are both the same.
Black souls that crave eachother.
Follow me with no regrets.
Threats may be if you stay behind.
Step inside my soul, my darkness.
The sun is blind and I am your guide
Into my soul.
Follow me.
\stoppoem

\linetocenter{Delade tankar och känslor med varann medan snön}
\startpoem
Det var vinter då vi möttes.
Kyla och bister vind.
Frusen mark, allt i gråskala.
Snön kom med sin vita klarhet.
Lyste upp en väg som var 
Allt annat än rak.
Mörka kvällar – Svarta själar.
Vi drogs till djupet av varandra.
Delade tankar och känslor med varann medan snön
Smälte bort alla gränser.
Det blev vår och med vårfloden väcktes känslor till
Liv.
Färger blev till.
Solstrålar bländade oss medan vi lekte 
I vårt eget
Mörker.
\stoppoem

\linetocenter{Ge mig ett manus så att jag kan lära mig att}
\startpoem
Dröm.
Utan början, utan slut.
En evighet av då och nu.
En framtid utaom räckhåll.
På natten – i Ditt mörker.
På dagen – i mitt ljus.
Vill Du regissera min dröm?
Fylla den med innehåll och repliker.
Ett drama bara för oss.
Ingen publik.
Inga recensioner.
Scenen bestämmer Du.
Rekvisitan likaså.
Ge mig ett manus så att jag kan lära mig att
Spela.
Du har huvudrollen.
Vi leker en
Dröm.
\stoppoem

\linetocenter{}
\startpoem
Små glimtar av Ditt mörker
Lyser upp min väg.
Utan mörker – inget ljus.
Salig visshet om hur lika vi är på 
Insidan.
Samförstånd om det som sker mellan oss.
Respekt för Svarta själars
Begär.
Svär på att hålla mörkret
Dolt
I en evighet finner vi varandra.
Undantaget är vårt
Andrum.
Små glimtar av det som är
Vi.
\stoppoem

\linetocenter{}
\startpoem
Write me a poem I said.
Describe our friendship – what we share.
Define us.
Your wrote.
Your words were more beautiful than the sunrise.
Your words echoed in my soul.
I was enchanted by the spell of your soul.
I read your poem and I knew
I could never lose you.
\stoppoem

\linetocenter{}
\startpoem
Minnen i min hud av Dig.
Jagar i mitt sinne.
Minns och känns.
Bränns när Du inte är nära.
Min hand i Din.
Din smekning på min kind.
Dina armar omkring mig.
Dina händer på min midja.
Dina läppar som så mjukt och lekfullt möter mina.
Minnen i min hud av Dig.
\stoppoem

\linetocenter{}
\startpoem
How close is too close?
The presence of you
Calms me.
Sooths my shivering soul.
You bring me joy.
You bring med warmth.
Comfort and steadiness.
Close can never be close enough.
Infinite souls sing a sad song.
In eternity they are 
One.
Closer and closer we get
Every time we meet.
\stoppoem

\linetocenter{}
\startpoem
Svarta själ – 
det närmar sig slutet nu.
Ovissheten byts till 
Visshet.
Mörkret bryts till suddigt ljus.
Salig synd strålar ut från 
Ljusets mittpunkt.
I brännpunkten – 
Mörker.
Svarta själar fogas samman
I det fördolda är
Du och Jag.
\stoppoem

\bye
