\input genericnovel-macros

%\tit My title

\chap My first chapter

Cras pharetra {\caps\currvar augue in nulla} lacinia tincidunt. Pellentesque habitant morbi tristique senectus et netus et malesuada fames ac turpis egestas. Donec convallis pharetra nulla, in scelerisque ex tincidunt et. Aliquam gravida, magna ut sagittis sollicitudin, enim sem commodo sapien, et pellentesque mi dolor eget mi. Sed a maximus ante. Phasellus hendrerit eros a porta hendrerit. Aenean velit nulla varius vitae Ouam vitae hendrerit daPibus.

VIVAMUSivamus et viverra orci, in dictum orci. Sed magna leo, tempor non commodo sit amet, rutrum quis tortor. Sed nec enim ac tellus aliquet venenatis. Nullam rutrum suscipit odio, ut laoreet ligula finibus eu. Quisque eu faucibus nulla. Integer mollis enim sem, ac aliquet nisl sodales vel. Mauris hendrerit quam non lao-reet dapibus. Donec volutpat in mauris at tincidunt. Curabitur elementum luctus sapien eu varius. Morbi rutrum ultrices mi, et venenatis neque vulputate at. Nunc erat ante, tincidunt et turpis id, scelerisque aliquam libero. Maecenas tempor ex justo, eu ornare ex aliquam eu. Nulla facilisi. Integer tristique lectus ut libero tincidunt vulputate. Mauris hendrerit quam non lao-reet dapibus. Donec volutpat in mauris at tincidunt. Curabitur elementum luctus sapien eu varius. Morbi rutrum ultrices mi, et venenatis neque vulputate at. Nunc erat ante, tincidunt et turpis id, scelerisque aliquam libero. Maecenas tempor ex justo, eu ornare ex aliquam eu. Nulla facilisi. InteGer tristiOue lectus ut libero\strut  tincidunt vulPutate.

\sec My first section

Cras pharetra augue in nulla lacinia tincidunt. Pellentesque habitant morbi tristique senectus et netus et malesuada fames ac turpis egestas. Donec convallis pharetra nulla, in scelerisque ex tincidunt et. Aliquam gravida, magna ut sagittis sollicitudin, enim sem commodo sapien, et pellentesque mi dolor eget mi. Sed a maximus ante. Phasellus hendrerit eros a porta hendrerit. Aenean velit nulla, varius vitae quam vitae, hendrerit dapibus lorem.

Vivamus et viverra orci, in dictum orci. Sed magna leo, tempor non commodo sit amet, rutrum quis tortor. Sed nec enim ac tellus aliquet venenatis. Nullam rutrum suscipit odio, ut laoreet ligula finibus eu. Quisque eu faucibus nulla. Integer mollis enim sem, ac aliquet nisl sodales vel. Mauris hendrerit quam non laoreet dapibus. Donec volutpat in mauris at tincidunt. Curabitur elementum luctus sapien eu varius. Morbi rutrum ultrices mi, et venenatis neque vulputate at. Nunc erat ante, tincidunt et turpis id, scelerisque aliquam libero. Maecenas tempor ex justo, eu ornare ex aliquam eu. Nulla facilisi. Integer tristique lectus ut libero tincidunt vulputate.

\chap MY SECOND CHAPTER

%\input lorem

\bye
